\input{../notemp}

\title{確率論 第7回}

\begin{document}
\maketitle

$X$: 連続型$rv$

$\Leftrightarrow$ $\exists{}f(x)\geq 0$

	$P\{a\leq X \leq b\} = {\displaystyle\int_a^b}f(x)dx$

$f(x)$: 確率密度変数pdf(prob. density func.)

\subsection{pdf $f(x)$の性質}
${\displaystyle\int_{-\infty}^\infty}f(x)dx = 1$
\subsection{Cdf\protect\footnote{Cumulative(累計) distribution func.(分布関数)} $F(x)$との関係}
\begin{itemize}
	\item $F(x) = P\{X \leq x\}={\displaystyle\int_{-\infty}^x}f(u)du$

	\item $\cfrac{dF(x)}{dx}=f(x)$

	\item $F(x)$: 単調非減少($x_1 < x_2$のとき、$F(x_1)\leq F(x_2)$)

		$0\leq F(x)\leq1$

	\item 離散型$rv$のとき区分的(右)連続

		$F(a - 0) \neq F(a)$

		$F(a + 0) = F(a)$

	\item 連続型$rv$のとき連続関数

		$F(a) = F(a + 0) = F(a - 0)$

		$F(a)=P\{X\leq{}a\}$

		$F(a-0)=P\{X<a\}$

		$F(a)=P\{X\leq{}a\}=P\{X=a\}+P\{X<a\}=0+F(a-0)$

		ここで、$P\{X=a\}={\displaystyle\int_a^a}f(x)dx=0$
\end{itemize}

\subsection{$X$:区間$(a,b)$上での一様分布に従う。}

		${\displaystyle\int_{-\infty}^\infty}f(x)dx = 1$より、$f(x)$が作る長方形の高さは$1/(b - a)$となる。

		$(a,b)$内のある点$\alpha$、$\beta$からそれぞれ長さ$h$の辺について、

		\begin{itemize}
			\item 離散型$rv$のとき、
			
				${\displaystyle\int_\alpha^{\alpha+h}f(x)dx = \int_\beta^{\beta+h}f(x)dx}$
			
			\item 連続型$rv$のとき、

				${\displaystyle\int_\alpha^{\alpha+h}f(x)dx \leq \int_\beta^{\beta+h}f(x)dx}$
		\end{itemize}

		ここで、$f(x)$そのものは確立ではない。

		$f(x) = \begin{cases}\frac{1}{b - a}& a <x<b\\0&other\end{cases}$

		$F(x) = {\displaystyle\int_{-\infty}^x}f(u)du = {\displaystyle\int_a^x}\frac{1}{b -a}du$

		$F(x) = \begin{cases}0&x\leq{}a\\\frac{x-a}{b-a}&a<x<b\\1&b\leq{}x\end{cases}$

\sectionize{問4}

$X$:$(a,b)$上での一様分布に従う$rv$

$Y = \frac{X-a}{b-a}$はどのような分布に従うか?cdfとpdfを求めよ。

cdfからやるのが常套手段。

\begin{eqnarray*}
	G(y)&=&P\{Y\leq{}y\}\\
&=&P\left\{\frac{X-a}{b-a}\leq{}y\right\}\\
&=&P\{X\leq{}(b-a)y+a\}\\
&=&{\displaystyle\int_{-\infty}^{(b-a)y+a}}f(x)dx
\end{eqnarray*}

\begin{enumerate}
	\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
	\item $(b-a)y+a\leq{}a$のとき

		すなわち、$y\leq0$のとき

		$G(y)={\displaystyle\int_{-\infty}^{(b-a)y+a}}0dx=0$

		$g(y)=G'(y)=0$

	\item $a<(b-a)y+a<b$のとき

		すなわち、$0<y<1$のとき

		$G(y)={\displaystyle\int_{-\infty}^{(b-a)y+a}}f(x)dx={\displaystyle\int_a^{(b-a)y+a}}\frac{1}{b-a}dx$

		$=\frac{b-a}{b-a}y=y$

		$g(y)=G'(y)=1$
	\item $b\leq(b-a)y+a$のとき

		すなわち、$1\leq{}y$のとき

		$G(y)=1, g(y)=0$
\end{enumerate}
$g(y)=\begin{cases}1&0<y<1\\0&other\end{cases}$
\subsection{$X$:パラメータ$\lambda$の指数分布に従う。}
pdf:$f(x)=\begin{cases}\lambda{}e^{-\lambda{}x}&x\geq0\\0&other\end{cases}$
\sectionize{問5}
$x\geq0$のとき、cdf $F(x)$を求めよ。
\begin{eqnarray*}
	F(x)&=&{\displaystyle\int_{-\infty}^x}f(u)du\\
	&=&{\displaystyle\int_0^x}\lambda{}e^{-\lambda{}x}dx\\
	&=&-[e^{-\lambda{}x}]_0^x\\
	&=&1-e^{-\lambda{}x}
\end{eqnarray*}

$F(x)=1-e^{-\lambda{}x}=P\{X\leq{}x\}$

このとき、

$R(x)=P\{X>x\} = 1-F(x)=e^{-\lambda{}x}$

ex) $X$:システムの寿命
\begin{eqnarray*}
	R(t+s)&=&e^{-\lambda{}(t+s)}\\
	&=& e^{-\lambda{}t}\cdot{}e^{-\lambda{}s}\\
	&=&R(t)R(s)\\
	\cfrac{R(t+s)}{R(t)}&=&R(s)\\
	\cfrac{R(t+s)}{R(t)}&=&\cfrac{P\{x>t+s\}}{P\{x>t\}}\\
					 &=&P\{x>t+s\mid{}x>t\}\ 使い始めてt時間経過後、生きていたシステムがさらにs時間稼働\\
	  &=&P\{x>s\}\ 使い始めてs時間経過
\end{eqnarray*}
\sectionize{問6}
$X$:パラメータ$\lambda$の指数分布に従う。

$Y=1-2X$のcdf $G(y)$、pdf $g(y)$

\begin{eqnarray*}
	G(y)&=&P\{Y\leq{}y\}\\
&=&P\{1-2X\leq{}y\}\\
&=&P\{X\geq\frac{1-y}{2}\}\\
&=&1-P\{X<\frac{1-y}{2}\}
\end{eqnarray*}

\begin{enumerate}
	\item $1-y<0$のとき、
		$G(y)=1$

		$g(y)=\frac{dG(y)}{dy}=0$

	\item $1-y\geq0$のとき、

		\begin{eqnarray*}
			G(y)&=&1-{\displaystyle\int_0^{\frac{1-y}{2}}}\lambda{}e^{-\lambda{}x}dx\\
			 &=&e^{-\frac{\lambda(1-y)}{}2}
		\end{eqnarray*}


		\begin{eqnarray*}
			g(y)&=&G'(y)\\
				   &=&\frac{\lambda}{2}e^{-\frac{\lambda(1-y)}{2}}
		\end{eqnarray*}
\end{enumerate}

正規分布

pdf $f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi{}\sigma^2}}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}$

$\mu$:$X$の平均値

$\sigma^2$:分散

$\sigma^2$が小さいと、グラフの勾配が高くなる(平均に多く集中)

\sectionize{問7}

${\displaystyle\int_{-\infty}^\infty}e^{-\frac{x^2}{2}}dx=\sqrt{2\pi}$

$I={\displaystyle\int_{-\infty}^\infty}e^{-\frac{x^2}{2}}dx$とするとき、

$I^2=2\pi$を証明する。

$I^2=\int_{-\infty}^\infty{}e^{-\frac{x^2}{2}}dx\int_{-\infty}^\infty{}e^{-\frac{y^2}{2}}dy$

$=\int_{-\infty}^\infty\int_{-\infty}^\infty{}e^{-\frac{x^2+y^2}{2}}dxdy$

$\left\{\begin{array}{l}x=rcos\theta\\y=rsin\theta\end{array}\right.$

$\int_{-\infty}^\infty{}f(x)dx=1$

$\frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma^2}}\int_{-\infty}^\infty{}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}dx$

$=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^\infty{}e^{-\frac{y^2}{2}}dy$

$=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sqrt{2\pi}=1$

\section{期待値 expected value}

$X$: $rv$

$Def.$ $x$の期待値$\Omega = \{\omega_1, \ldots\ldots,\omega_n\}$

$E(x) = \Sigma_iX(\omega_i)P\{\omega_i\}$

$=\Sigma_nx_nP\{X=x_n\}$

\begin{tbl}{cccccccc}
	くじ$\omega_i$ & 1&2&3&4&5&6&7\\
	賞金 $X(\omega_i)$ & 800 & 900 & 1000 & 1200 & 800 & 900 & 800\\
	$P\{\omega_i\}$& 5/100 & 10/100&10/100& 10/100& 15/100&20/100&30/100
\end{tbl}

$E(X)=800\cdot\frac{5}{100} + 900\cdot\frac{10}{100}+1000\cdot\frac{10}{100}+1200\cdot\frac{10}{100}+800\cdot\frac{15}{100}+900\cdot\frac{20}{100}+800\cdot\frac{30}{100}$

$=800\{5/100+15/100+30/100\}+900\{10/100+20/100\}+1000\cdot10/100+1200\cdot10/100$

$=800P\{X=800\}+900P\{X=900\}+1000P\{X=1000\}+1200P\{X=1200\}$

$=\Sigma_nx_nP\{X=x_n\}$

\sectionize{問2}
$E(X)=1\cdot1/6+2\cdot1/6+\ldots+6\cdot1/6$

$=1/6(1+2+\ldots+6)$

$=7/2$

\sectionize{問3}

$X=\begin{cases}0&w.p.(1-p)\\1&w.p.p\end{cases}$

$w.p. = with probability$

$X=\begin{cases}0&P\{X=0\}=1-p\\1&P\{X=1\}=p\end{cases}$

\sectionize{問4}
$P\{X=i\}=\left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right)p^i(1-p)^{n-i}i\in\{0,1,2,\ldots,n\}$

	\[
		\left\{\begin{array}{l}
E(X) = 5\\
p=1/2,1-p=1/2のコインを10回投げる。このときHは平均的に何回?\\
\end{array}\right.
\]

\[\left\{
		\begin{array}{l}
E(X)=1\\
p=1/10,1-p=9/10
\end{array}
\right.
\]
\begin{itemize}
	\item[$H$]: $w.p.p$
	\item[$T$]: $w.p.(1-p)$
	\item[$X$]:$H$の回数
\end{itemize}
$E(X)=\Sigma_{i=0}^ni\cdot{}P\{X=i\}$

$=\Sigma_{i=0}^ni\left(\begin{array}{c}n\\i\end{array}\right)p^i(1-p)^{n-i}$

$=\Sigma_{i=0}^ni\cdot\cfrac{n!}{i!(n-i)!}p^i(1-p)^{n-i}$

$=\Sigma\cfrac{n!}{(i-1)!(n-i)!}p^i(1-p)^{n-i}$

$=\Sigma\cfrac{n(n-1)!}{(i-1)!(n-i)!}p\cdotp^{i-1}(1-p)^{n-i}$

$=np\Sigma\cfrac{(n-1)!}{(i-1)!(n-i)!}p^{i-1}(1-p)^{n-i}$

$=np[p+(1-p)]^{n-1}$

$=\ubrac{n}{n回投げる}\overbrace{p}^{1回あたりHが出る確率}$
\end{document}

